《讓子彈飛》姜文致周潤發的一封信

【信件曝光】周潤發收姜文來鴻睇唔明：以為他對我有甚麼企圖

因為范冰冰，網民忽然聊起了劉曉慶——當年因為逃稅，被判入獄。於是，大家又提起姜文，津津樂道講兩人一段情，同埋當日如何幫劉曉慶辦保釋。

未知是否因此，講起姜文，加上周潤發《無雙》正上映，於是，有一封信，突然出土。

封信當然與《無雙》無關，而係《讓子彈飛》。在開拍這部戲之前，姜文曾分別寫信俾周潤發同葛優兩位影帝，邀請佢哋拍呢部戲，言辭懇切，文藻優美——發哥睇完仲喊，而且睇唔明。這則報道，「我收到信之後哭了，因為看不懂，而且很久沒有男的寫情書給我，我雖然知道他有老婆，但心裏還是有點怕，我本以為姜文對我有甚麼企圖。」

咁究竟封信寫咗啲乜嘢呢？

原文在此：

「致發哥發嫂：

香江匆晤，所談甚歡。新片故事，隨信奉上。故事錘煉數載，腳本即將出爐，人物之妙，驚古爍今，片中，兄將分身異術，同飾真偽，定為兄之演技提供遼闊空間，創影林之美談。

發哥盛名，中外有識；為藝厚道，技蓋群雄。此角色必助發哥攜已獲之輝煌，跨更高之巔峰。

新片旨在造中國之西部黑幫電影。詼諧荒誕，淩厲跌宕。昔有Leone之通心意粉牛仔戲，今有吾輩之麻辣袍哥西部片。發哥之角，既有曹孟德之雄，又具周公瑾之英，且常自詡諸葛孔明。迴腸盪氣，出人意表，發哥出手，定收放自如，出神入化，萬千fans，翹首期待！誰敢做他人之想？！

新片除愚弟之外，尚有葛優兄加盟。真可謂：三江匯處有富域，三雄鼎力看妙篇。壯哉美哉！

放眼中原，勃勃生機；星漢燦爛，交匯其裡。聞聽發嫂令下，發哥將至，上下同仁，無不振奮！

早春二月，嶺南草長；雜花生樹，群鷗竟飛。適此惠風和暢之日，誠邀閣下共成美事。書不盡言，晤面詳之。

Kindest regard，
姜文謹啟」

葛優就話，收到信時，覺得講究，但對信中姜文提議「愚弟同床」都嚇了一跳。原句係「吾兄片中雖無豔星共枕，但有愚弟陪床。醉眠秋共被，攜手日同行。耳鬢廝磨，卻非斷臂，不亦騷乎？」充滿畫面。

姜文寫兩信時，其實都出咗少少蠱惑。俾發哥嗰封就話已經請到葛優，俾葛優嗰封就話已請到發哥，但其實當時兩位影帝都未落實。

不亦騷乎？

雖然已經滲左少少共式中文
但篇文都算好文采

咁都睇唔明？文盲？
睇唔明又喊？做乜鳩？

平舖直述遮

其實寫得麻麻
不過姜文拍戲堅勁

回塘

葛優嗰封先係極品

優優吾兄：

壺口一別，竟有二七。春風秋月，楊柳依依。雖謀面不勤，卻心存惦記！吾兄凡新作問世，愚弟必爭先讀之。兄之身手爐火純青，每令愚弟嚎啕大悅。才驚四海，譽享中外。喜甚幸甚！

新片籌備井然，故事隨信奉上。精華仍在提煉，腳本即將出膛。人物之妙，驚古爍今。且為兄之發揮，提供遼闊疆場。

深信此角，必能助兄，繼往開來，再創輝煌。屆時億萬女粉，翻江倒海，拋家舍業，秋波明盪，不亦艷乎？

縱使，狡兔八窟，數易家宅，亦難阻。擁躉之風暴，優黨之癡狂！直落得，隱身天涯，革面洗腸，不亦喜乎？

吾兄片中雖無艷星共枕，但有愚弟陪床。醉眠秋共被，攜手日同行。耳鬢廝磨，卻非斷臂，不亦騷乎？

新片除卻愚弟之外，尚有發哥亮相。左右拱衛，冬暖夏涼。不亦樂乎？

喜騷艷樂，應有盡有，攬得雎鳩淑女，亮亮君子何求？聞聽吾兄將至，同仁上下，無不開顏。鬚眉腳撲朔，巾幗眼迷離。鼓瑟鼓簧為兄弟，磨刀霍霍向豬羊。

呦呦鹿鳴，食野之蘋，悠悠我心，青青子衿。恰逢瑞雪早春，恕愚弟威逼利誘。皆因愛之心切，盼之心癢。江東渭北，春樹暮雲。書不盡言，晤面詳之。

草此即問，全家均安。

愚弟姜文

優優吾兄，呢封基到出汁

姜文啲戲既對白都好掂
字字鏗鏘 唔會拖泥帶水

姜文真係有料

讓子彈飛呢套戲真係可以推薦比人睇
我睇左應該有三次

對D唔識嘅人嚟講咪覺得好文采

我收到信之後哭了，因為看不懂

果個咪你囉

讓子彈飛係近年中國神作

條女對奶

基到 難怪發哥誤會

姜文啲戲真係好戲，讓子彈飛係中國特色嘅西部牛仔片，雖然讓子彈飛講嘅嘢其實係毛澤東思想（姜文係毛澤東fans），但係都不失為一部好戲

其他啲戲都好睇，例如鬼子來了、陽光燦爛的日子

大哥 你是了解我的

同床嗰句係寫俾葛優封信到喎

堆砌啫老實

用正體字定狗體字先?

Kindest Regards
明明成封信都係中文

發哥睇完仲喊，而且睇唔明

讓子彈飛係反共片黎

吃一碗的粉 給一碗的錢

你由佢啦 啲人盲反上腦 何必道破

寫俾香港人嘛，咪中英混雜，
唔知係暗寸定幽默

發哥你地一定要拍呀, 好想你地再合作

對比葛優個封

發哥個封明顯就返香港人睇

成封信四六句，讀落去言簡意賅，文氣磅礡

唔好話封信普通，如果你寫到篇文以4,6句為主，我真係話你叻

同床好似成篇文都無..

字裏行間，明顯睇到姜文覺得葛優咸濕，開口埋口就講套戲有無得攬女，拍完會唔會多咗女fans…

姜文把聲勁撚粗豪

最好睇係三個人傾生意嗰幕，勁有tension

葛優 好撚好演技係套戲入面

46文咪出名冗贅囉 成篇雕花咁賣琪文筆

冗贅係個陣d人鍾意雕花

仲有而家d人寫野仲冗贅

唔係疊字黎架，
係形容詞+名詞吧

屆時億萬女粉，翻江倒海，拋家舍業，秋波明盪，不亦艷乎？縱使，狡兔八窟，數易家宅，亦難阻。
吹撚到

J一共反二共個種反共囉

睇唔明唯有喊

駢文（尤其係後期）係出名冗贅，雖然話駢文其中一個特點係四六為文，但你唔可以話四六句就係駢文，更加唔可以跟手話埋四六文=冗贅

9成人唔識而你又識，咁咪叫好囉

指教下邊度有共式中文？
我都唔識

姜文老婆 花姐

發哥講笑你又信
唔通你信佢真係喊左

未睇過想睇下，但聽到老毛fans有d卻步

套戲好好睇

睇到識背

除左第一句係我講，之後果啲都係你講

還沒好透

睇到後段
你會覺得鵝城居民同港豬一樣
真係值得一看

話人冗長都要先諗下

其實要有書包先可以拋書包㗎

攜已獲之輝煌
跨更高之巔峰

切腹還清白個度真係好心噏
年少氣盛，不甘挑釁而賠命

但成套戲諷刺緊以家嘅中國

翻譯翻譯 什麼叫驚喜

班人酸啫
見工個時咪又係撻terms扮嘢

下？

文筆好過99%香港人
但有點造作, 而且讚發哥讚得令人起雞皮, 整篇行文過於正式

最後kindest regards 可以令篇文冇咁formal, 氣氛先冇咁尷尬

我睇左幾次都搵唔到

noted with thanks

唔覺姜文有特別吹奏老毛，係老左派果種馬克思思想姐，諷刺改革開放後既資本主義中國。

同我讀高中果時懶係野成日寫出黎show off果D文言文差唔多
其實睇得多古籍自然寫得出呢D文辭,但有一樣大問題係夾雜咗好多現代詞語,要再精進既話必須全文皆為古詞,否則會好怪

收到依啲信都唔知點回信好

話文采一般既巴打可唔可以示範下

真心想學野

文采唔係一般,不過佢夾雜咗好多現代詞語,所以唔算上乘